香港現況思考 —— 給香港的情書

香港現況思考

外憂：中港融合，中國權勢日盛，150新移民
內患：港人媚共，官商勾結，產業單一，共匪滲透，士氣低落

1. 請為雨傘革命寫上句號

雨傘革命終結於2014年，對香港人而言是一場極大的敗仗。這次失敗造成人民心中不可磨滅的創傷（trauma），導致人民未能有效反思這次革命。

對泛民而言，雨傘革命的失敗是對其整個體系的全盤否定 — 無論泛民的民主回歸理念、以致和理非非的行動方式，雨傘革命撤底摧毀泛民的靈魂 — 是一場上帝已死之後的虛無。

然而，這種心理落差是泛民不能承受的。雨傘革命之後，人民完全失去希望，到處處皆是絕路，因此泛民決定原地踏步 — 因為泛民無法接受自身的存在意義已經喪失，以前他們是由其存在意義衍生行動，但現在他們是藉由行為、希望能夠拾回那個失去的「意義」，然而這是徒勞無功，因此有人批評泛民正在消耗民氣。無希望無進展的行為只會加強絕望感。

這種創傷後遺症 亦存於廣大市民心中。很多人拒絕去相信、理解：
1. 中國不會變好
2. 政府不會聽民意
3. 香港即將死亡

他們拒絕去相信的原因是，如果他們接受了這個現實，那麼，香港只有一途：推翻現有政府，擺脫中國統治。

然而，這種邏輯推演後的結果是他們不能接受的，因為一方面違背了他們的大中華情結與大一統史觀，另一方面「獨立」似是一條絕望的路。

為了避免這種價值觀的自我衝突，以及承認絕望，大部分香港人不自覺地選擇了原地踏步 — 現在的物理時間是2018年，但泛民與一眾市民的心理時間是2014年。他們停留在2014年雨革前的心理狀態，為避免創傷與矛盾而選擇了「固著 (fixed)」 —— 對，「固著」是精神病用語，所有香港人都陷入了名為失落的精神狀態。所以他們無法認清，香港只有獨立一途，雖然獨立也大機會是一條絕路。

當人民無法認清事實，他們的內心只會被過去的淤血所堵塞，是沒有可能產生出新的脈動。所以，社會上急需 對雨傘革命的全面反思，接受傷痛。

首要目標是確立大眾對香港現況的理解：就是香港不可能因為中共與港府而變好，前路只有獨立。

香港人需要 Move On。

－－－－－－－－－

2. 絕望與希望皆為虛妄

眼前是一條絕路，但山窮水盡，狗急必須跳牆。

如果沒有信念，則所有東西都是沒有希望的。

很多人批評本土派沒有論述，筆者反問：什麼是你們心目中的「論述」？
可以理解，大眾所認知的「論述」分為兩點：
1. 港獨的理由
2. 港獨的可能性與時間表（即執行方案）

首先是理由，其實一直以來港獨的理由都很明顯，只是大眾刻意忽略了。不過，我們仍需要相關論述，因為意識形態是由大量敘述 (narration and discourse) 所建構。正如美國獨立戰爭，是由一本 《Common Sense》所推動，這小說詳述了美國的現況與獨立的正當性，然後鼓動了當時的美國人。香港人也需要這樣的論述，將港獨變成一個可被討論的對象，推動一代又一代人的思潮。

第二點是執行方案，沒有歷史事件的發生是源於一個完整的執行方案，同樣，沒有任何一個完整的方案能被完美的執行。孫中山的革命、美國的獨立⋯⋯無一不是見步行步，而它們都有一個共通點：任何計劃都是源於理念。因此，如果需要一個港獨的執行方針，則首要任務是使「港獨」作為大眾的理念，然後伺機而動。正如《1987:逆權公民》，歷史的發生往往需要一個又一個的巧合。反正香港的前路已是無望，反正失敗是必然，那麼為何我們不賭？反之，如何由一開始就否定了港獨，則香港仍是毫無出路，更順道抹殺掉港獨的可能性、與歷史的可能性。

－－－－－－－－－－－－

3. 給香港的情書

筆者提出五大綱領，並提倡成立專責組織，從幾方面著手。雖未必能拯救香港，至少我們要讓香港不致沉淪得那麼快。

1. 重新推廣香港文化，鼓勵香港文化之研究、評論、分享、創作
2. 同化新移民，將香港價值植入新移民腦袋
3. 大專、中學教育，為港獨勢力增添新血，培育未來政治人才
4. 建立媒體話語權，使港獨成為一個「可敘述」的對象，擴大社會影響力
5. 重新定義「香港精神」，強調港人之本土性，改變港人唯利是圖、見財忘義之風，加強港人共同體之聯繫

我們需要士氣，然後我們才有能力抗爭。以上目標絕非一頭半個月可達成之事，我們需要有組織性的行為，我們需要領袖，我們需要支持⋯⋯而最重要的是，我們需要理念。別讓絕望限制我們的可能性。

以上部分綱領已有組織正在籌劃，而我們需要更多，需要有人推出新計劃，需要有人嘗試組織，需要有人繼續思考，需要有人支持⋯⋯每一個人，在這個時代中，都有可能性成為推動歷史的人。我們其中不止一個，會長存於香港歷史書上。香港需要每一位的想像。

我們未必是孫中山，但請不要抹殺孫中山的出現。

－－－－

最後，除了港獨及原地踏步，我們其實還有第三條路：接受。

我們可以接受赤化，我們可以接受崩壞，
我們可以失去家園，我們可以失去良知，
我們可以強肉弱食，我們可以自相殘殺。
野蠻可以取代智慧，醜惡可以取代純真。

只是，如果我接受了這一切，那麼我還需要生存嗎？

香港對我而言，是個值得以死相護的地方。
未來，必需血肉與淚水而鋪成。

共勉 ——

推

只有黑暗的盡處，才見光明。香港獨立，一定會成功。

要做先有用

連登我估計活躍用戶有 ～30000人（從反對肥屍果個post推算），保守計算當中 50% 係愛香港既，即最少15000人。

連登以外，蘋果一個政治post大約有4000人 like, 當中有60%係中年人、唔用連登既，即2400人。

淨係從呢兩個位估計，減去一批無咩心機付出既人，我地最少可以獲得10000人有心有力既支持

咁請問，10000人 可以做到啲咩？

足以發展一個媒體，
足以製造一股潮流，
足以撼動香港人。

而問題係，我地要點樣運用呢批人力。

革命不是寫文說書。

對，但革命並不只有革命，除左推翻政權，亦要推翻現時大眾既意識形態。

太文人啦，你讀文科？

文化研究

不過我唔太明白咩係「太文人」，孫中山毛澤東梁啟超都做過文人。

我思考緊既問題係，點樣創造 意識形態，不單止係港獨，其內涵係包括 自由 民主 平等⋯⋯要將呢啲良好既思想植根係人民心目中，用良幣驅逐劣幣。破壞香港人原有既中華情結、大一統思想、中國人劣根性。

政權只係一時。
「自由」、「平等」、「民族」，都只係一種「被發明」既意識形態，但佢影響左歐美幾百年既歷史。

一百年之後，香港會唔會消失？如果有班人抱住香港價值，有燈就有人。

雨傘運動失敗係必然的事實。

等同在電腦上輸入 1+1 必定顯示係2。

原因係雨傘運動係一場盲目反科學的抗爭運動。

科學化的方法，首先應該係知彼知己先。

如果你對中共和特區政府認知不足，搞抗爭失敗係必然的。

首先，雨傘運動的目標係爭取真普選。而香港普選的方法，決定權在中共，唔係香港政府。你佔領中環，係佔領香港的公共交通服務，中共會在乎嗎？

反國教和反23條可以成功，因為決定權仍在香港政府。但普選決定權在中共，你佔領的是香港，不是北京，所以失敗係必然。

當然，你可以佔領北京。成功佔領北京，成功機會就大好多了。不過以中共的性格，佔領北京，隨時再來多次坦克車和解放軍開機槍武力清場。

第二，中共係威權統治。受軟唔受硬。佔中根本係自殘式威脅爭取人權，所以失敗係必然。

第三，中共有民主焦慮症。佔中反而係confirm左中共的觀點。民主係會亂的。所以雨傘失敗係必然。

最後，想香港社會運動成功，爭取方式必需合乎科學。即係要先知彼知己。

先睇歷史先。在國家出現之前，人類一向都係過住「自由、平等」的生活，而部落間選領袖都係「民主」。但人類要面對大自然和其他動物的威脅，要壯大起來，先將自己的「自由」交比領導人上，當人類將自由交俾呢位領導，人類生活反得改善，慢慢強大。

當一個部落或國家變大，民主選舉變得成本太高，所以亦開始變成專制獨裁。

當現代有了大量印刷術、大眾普及教育、電台和電視等媒體。民主普選變得可行。再加一場政治革命，就令國家由專制變民主。
所以，發展科技係王道。
而言，當獨裁者控制科技，科技反變成為獨裁者服務。中國大陸就係例子。

如果中國大陸，即使搞民主選舉，但當局操控媒體，最終同專制係無分別，形同假民主。因為人民都係從媒體去理解候選人資料、國家情況和國際局勢。

睇下今次修憲，用不記名選舉，取消國家主席連任限制咁大爭議性的變到，到可以99％通過。因為中共控制了媒體，要媒體一致支持政府修憲方案。所以選委和市民都一齊支持。

所以要守護香港，第一樣，亦係最重要的一樣，係要先守護國際電腦網路的自由。

對，我們所需要的力量有很多：
1. 科技
2. 媒體話語權
3. 武力
etc

我自身作為文化思考者，暫時能貢獻的就只有思想與文字，每個人也有自己的限制與才能，因此我們需要吸納不同方面的人才，以壯大這個群體的「可能性」。

群體發展很難單從一方面，因為這單向的發展模式一旦被封殺，那麼群體亦即告終。所以我們需要從不同方面探索發展的可能性，而非因為覺得困難而卻步。但這是需要很大量的人才。

承上，這些人才又怎樣得來？
理念
群體歸屬
利益
etc

我提出這些想法是很「理想主義」的，想想也知是天方夜談。現實是很殘酷，我也必有一日會低頭於現實。
只不過人生/世界是這麼無意義，又是這麼荒誕的時候，我不做一次瘋子就太沒趣了。

其實可以研究cryptography
現在網路世界開始流行encryption, 乜都encrypt。你和google connect和search野，，唔知你去緊邊條path和search緊d咩。從而避開中共的關鍵詞政治審查。

但中共可以更厲害，更強大。
既然中共政府無法截取用戶信息，既然政府無法知道你在google search緊咩。

都block埋。都唔俾上。真係吹佢唔脹。

我們可以嘗試研究，做到用戶連去邊個domain都encrypt埋。最怕中共到時索性連所有外國網都唔俾你上，除非該網站係whitelist名單且冇encrypt。

係，呢樣野超正。如果我可以重新生存一次，我都會由細開始研究IT。

原來真係開始有研究
encrypt 埋 ip address and domain name

其實，作為普通市民，最能對抗中共，最能幫助香港，就係努力搵錢，同保持健康。對，係努力搵錢，同保持健康。

點解？
有人認為可以靠外國，國際政治組織，或聯合國幫手，對抗極權。

但是，成績係最客觀標準。外國，都係睇成績。

當國際特赦組織批評新加坡法律太嚴苛，要求廢除鞭刑。新加坡只要咁講：「我們新加坡是世界上最安全的城市，也是犯罪率最低的國家。新加坡比西方已發展國家更低犯罪率，更安全。我們認為嚴刑峻法係有必要。」已經足而秒殺國際特赦組織。聲都冇聲出。

同樣，當外國和香港人，批評中國，中國只要咁講：「我們是世界上脫貧速度最快的國家，也是經濟和科技增長最快的國家 。遠遠超越印度、印尼、菲律賓、孟加拉等國家。我們建了16000公里高鐵網路。上海、北京、廣州地鐵也是世界上網路最長的地鐵之一。人均壽命已超過世界平均的70歲。我們認為，我們懂如何走自己的路，請外國不要干涉我們。我們的成績已經說明我們有能力幫助我們的百姓。」基本上已經秒殺所有外國組織。仲可以串你們經濟增長慢，反過來叫外國學中國。2014年中國輸出「網路主權」，認為外國也應該做政治審查internet。

所以，真係要守護香港，作為普通香港人，努力搵錢啦。你搵到錢，就係貢獻香港gdp ，貢獻香港經濟。你健康，香港人均壽命高，香港才能夠在中共面前有更多話語權。

真，努力搵緊錢

最近深圳gdp超越香港，係一個可怕的警號。而中國的電子支付比香港普及，中國在國際上又加增話語權。

如果中國五大一線城市（北京上海廣州深圳天津），城市總gdp超越香港，而中國全國gdp超越美國，中共將可以在世界舞台上指手劃腳。

如果中國五大城市人均gdp超香港，全中國人均gdp達到世界銀行高收入水平國家標準，香港政府再唔係因為刷鞋而聽中央，已係變成虛心向中共中央學習，虛心聆聽中央的話。

如果中國五大城市，打工仔人均收入超香港，香港民間都認為，香港要虛心學習中央政府。

如果中國五大一線城市，人民中位數收入超香港，將開始有了一國一制的呼聲。

如果中國五大一線城市，人民中位數超香港，人均壽命也超香港，科技比香港強，地價又比香港平，移民大陸將成香港人的夢想。

如果情況繼續，支持一國一制的呼聲將比支持一國兩制更大。

然後中國就順應民意，搞一國一制。

所以，為香港，要好好努力返工搵錢，不要被中共五大城市超越。

你成編文都係煽情，同抒情文無分別。

係，不過人地係學戰略。 梁啟超就算啦。

戰略同為文 根本無衝突。
咁我本來就係寫緊抒情文，當然同抒情文無分別。
你無可能期待世事可以靠一篇文章去解決。